[今次好波]【01獨家】香港邊界失守 內地漁民空群越境 違禁漁具「蛇籠」竭澤而漁 禍害海洋

撰文：陳潤南梁祖饒
2018-11-08 07:50

香港自2012年立例禁止拖網，海洋得以休養生息，卻反吸引內地漁民非法來港捕魚，滅絕生態，更令人擔心香港邊界失守。

記者上月聯同元朗下白泥村民，凌晨到后海灣出海視察，發現逾20條內地漁船通宵越境，在香港拉起逾1公里長、已被內地禁絕的「蛇籠」捕魚，破壞生態。

記者近距離拍攝，仍無阻他們捕魚，甚至與記者交談，直認來自內地陽江。據了解，內地漁民的足跡遍及西貢、長洲、大嶼山、塔門的水域。后海灣是走私黑點，今年初更有漁船偷運人蛇被捕。村民稱曾向警方、漁護署投訴，但情況未有改善。香港的邊界，究竟是否存在？

記者於清晨兩點到達下白泥，一出海，近岸700米，已見海面有微弱白燈晃動。村民指正是內地漁民在海面工作。靠近看，兩名漁民在一艘長約六米的漁船工作，一個竭力將漁網拉上船，另一個就在船中間整理漁網，細看下，屬於內地禁用的捕魚工具「蛇籠」。

黑夜工作 船牌清晰標示「粵江」

記者用電筒照看漁船船尾，清晰標有內地船牌「粵江」字樣。內地漁民見記者靠近拍攝，只用鄉音大聲嚷了幾句：「搵食咋！」之後繼續收網，未再理會記者。

記者乘快艇在下白泥對出海面巡行，已見到最少六架同樣的內地漁船在黑夜工作，散佈在下白泥的后海灣蠔排位置，通通離岸不足兩公里，全屬香港水域。至清晨四點，仍有零星內地漁船。

蛇籠可長達數公里 每日來港 周而復始

下白泥村民表示，每晚內地漁民都會成群到港，高峰期見過白燈遍佈整個海岸。內地漁民用的蛇籠（又稱「地籠」、「長城籠」），網孔細，幼小的海洋生物都會落入其中，造成濫捕情況。而且蛇籠可以駁連，變成長達數公里的漁具。他們前一晚於香港水域放下綁上浮標的蛇籠，蛇籠沉到海床，大小海洋生物一游經均有入無出。至翌晚，漁民再進入香港水域收網，將海洋生物一網打盡。清空漁網後，即晚又將蛇籠放回海中，周而復始。

下白泥村民表示，半夜約5點再迎來另一個高峰。果然，日出之後，后海灣水面再迎來最少十多艘內地漁船。與晚上的小漁船不同，早上出現的漁船更大，普遍身長20米，並於船頭配備攪動器，方便將海床的蛇籠抽上。記者近距離拍攝多艘漁船，漁民都不加理會。

記者直擊質問 漁民坦承來自陽江

記者見機靠近其中一艘內地漁船，直接問漁民是否來自內地，正在拖蛇籠上船的漁民直認：「係呀！」當時漁船位置距岸邊的龍鼓灘發電廠不足一公里，記者問為何在香港水域捉魚，漁民指不清楚身處香港水域，推說只是「海邊」。對於知否正犯法，他支吾以對，又透露自己來自200公里外的陽江，「無辦法，而家搵食艱難。」據了解，內地漁船大多裝有定位系統，以尋找蛇籠浮標，因此難以推說不知身在何處。

非法漁民遍及香港 內地已禁蛇籠

綜合資料，內地漁民足跡遍及香港各大水域，包括西貢、長洲、大嶼山、塔門。有香港漁民就指，塔門一帶每日可見到數十艘內地漁船非法捕魚，認為后海灣情況只屬「小兒科」。

他指香港漁民多數只用傳統漁網，以針對不同深淺海層捕捉成熟海產。相反內地漁民使用的蛇籠大小通吃，破壞力驚人，導致部分內地水域漁源枯竭，因此已被內地漁政當局列為非法捕漁工具（詳見另稿），但香港卻未有管制。加上香港自2012年禁止拖網後漁量增加，因此吸引內地漁民來港非法捕漁。

村長：偷捕突顯水域欠管理

下白泥村長鄭偉君表示，偷捕問題已持續多時，曾屢次向負責的漁農自然護理署及水警求助，然而情況一直未有改善，「如果佢（政府）幫到我們，現在海面夜晚就不會有二十隻（內地漁）船出現。」他稱下白泥雖然是海岸保護區，但因內地漁民濫捕，珍貴的馬蹄蟹及其他海洋生物都大幅減少。

他認為偷捕問題突顯部門管理水域不力，未能阻嚇內地漁民越境捕魚。他說由於下白泥水域過往不時發生走私及人蛇偷運，擔心不法份子未來利用內地漁船從事更多不法行為。翻查資料，今年一月，水警同內地公安就在后海灣破獲人蛇集團，發現有漁船偷運內地女人蛇。

今年水警拘捕100人次 全數遣返內地

警方表示，今年一至九月水警於全港共拘捕100人次，均涉嫌非法於香港水域捕魚，之後他們被遣返內地。同期被警方截獲的32艘非法進入香港水域的漁船當中，25艘漁船在未有發現其他罪行下交回船主，其餘七艘仍被警方扣留調查。

水警總區稱一向重視保護香港海洋生態及打擊香港水域發生的非法活動。水警西分區會按照實際情況及採取適當行動，包括與其他部門聯合執法，目前不便透露細節。

而漁護署稱，接到記者查詢後，已立即加強在有關水域巡邏，並聯絡水警採取適當的行動。署方於今年1月至9月成功檢控23名內地非法漁民，比起2017年及2016年全年只各得5名內地漁民被檢控，數字急升4倍以上。3年間，被檢控漁民遭受最高刑罰，只為罰款4,000元及監禁兩個月緩刑兩年。署方會之後會將內地船隻交回有關船隻的船東。

朱凱廸：縱容環境破壞罪行

立法會議員朱凱廸批評，警方一直未有重視環境破壞罪行，縱容內地漁民於香港以不可持續的手法捕魚。而漁農界立法會議員何俊賢表示，非法漁民肆虐多年，主要因為漁護署需依靠水警執法；而一旦非法漁民返回內地境內，香港水警又不能跨境執法。他認為港府必須與內地當局聯合執法，才能制止偷捕。

片,其他相:

班權貴好快又走出黎叫人包容

推

好似南泡咁炮轟非法入境嘅支國漁船就啱啦

香港D官個個賣港
香港人好快冇魚食喇

愛支那兒登仔：
無本地魚咪食中國魚

睇嚟香港唔止社會上會俾蝗入侵

中國海域已經冇魚

食草

報警犬有撚用咩

香港係珠江出水口，係最污染，即係爭食屎

水警係咪即係海狗

一日香港under中共，呢d事會越黎越多

快撚啲阻止佢地嚟
屌你老母咁樣搞，成個香港生態環境冇

香港拉班大陸漁民咪即係得罪大陸。
大陸而家想點就想點。你敢拉？

死仆街地球癌細胞，幾時先會俾人種族清洗

講咗好多年啦，本地漁民屌晒鬼政府都唔做嘢，垃圾

又係冚家剷式捕獵

希望政府唔好理
想睇下一個地方可以折墮成點

01都有部分記者係親本土嘅

發夢有朋友做水警
根本晚晚有十幾隻過黎偷捕，從來冇停過
你追1號船佢就過返對面，其它船過黎捉魚
到你追2號船就2號返對面，其它船過黎捉
撚狗咁撚
重點係對面有公安船停左係度，但完全唔理
真係好L仆街

快d冚港鏟啦

講都冇人信
•
1 年前
十足十d小朋友同爸爸媽媽嘈兩句就離家出走鬥氣咁🙄
遲早你地就知家既好，返去高登架喇😪

覺唔覺得你地開個新討論區既行為好幼稚

01 于品海 反了反了

起我底做咩😣

可唔可以開槍

叫綠色和平、各國環保組織剪9爆佢啦！

再唔係加啲重物 宅實等佢囉唔返上黎！

無乜關係，支那蝗連日本/泡菜/越南/菲律賓海域一樣去偷捕

嚟啦

咁撚賤格
啲大陸cheap西幾時有報應

收左100蚊

東龍洲見過。潛水捉海產

香港果隻係明捕

冇得救啦冇人管冇人敢管
等睇廿年內饑荒

水警應該要垃

拉到個艇家，罰得果四千蚊，
水警燒柴油d 錢都唔夠填，
有得佢反而節省公帑

根本香港要好似美帝咁容許槍械，一遇到呢種情況就組民兵去直接槍決班生番

你知唔知水警夜晚個更有咩做？
又知唔知點解水警咁受學警歡迎？

水警平時就係出海/係基地訓覺 人人都搶住做

佢地d 牌應該嚟得香港
我諗除非充公晒d 籠充公到佢圍唔到本
唔係都無計

水警燒油係維持治安唔係要圍本
黑警無錢去抄牌就可以

係捕魚之前已經非法入境。

不過我都支持加重罰款
罰款十萬，絕不監禁

同東方一樣, 社區民生問題可以自由插
建制議員、政府部門, 甚至特首也可以自由插
但共產黨不能插、國家不能插、分裂國家不能撐

bug 黎？
佢唔係中國水域犯法
公安無得拉人
水警又唔可以入大陸拉人

唯今之計
要求裝返兩枝機關槍上水警輪
一入黎就開槍

正

過左界好幾年今日先報？

仲要on99還返隻船比人

他認為港府必須與內地當局聯合執法，才能制止偷捕。
分分鐘支共都隻眼開隻眼閉
唔係支那人邊有魚食

又係呢啲捕魚法，想搞到香港啲魚都絶種？

香港政府禁晒本土漁民話要補育
原來係要留比大陸狗

好想喊, 各方面俾支那侵吞, 但係根本冇得反抗..
賣港賊, 自私撚, 和理非, 廢老佔太多

無所謂啦
成個海洋都收緊皮

我彈出又彈入，打我Y笨

越過邊界，立即射殺

班友連米埔濕地都走入去捉魚呀

地球毒瘤

佢哋任何時間都係地球災害

直接開炮炸撚死佢啦

CNN:為何要抹黑非法漁民為入侵

支那狗唔死返8-9億人
世界無運行

支那仆街死

班環保撚呢？呢啲野又扮盲？

快啲做嘢警察

見一架整沉一架啦
反正成船都係昆蟲
唔值錢既

以前英國成架軍鑑係后海灣大鵬灣守邊境
班支那人先惡唔出樣

基本上呢個係世界性問題

韓國罰得重
扣船, 罰重金, 大陸就用船撞人
於是韓國試過用槍掃射

印尼就炸船

D公安話就話會聯合搗截，實際上擺隻船喺度就算
睇住D漁船撚9你班水警

開炮打班蝗啦

射殺

支那絕子絕孫式捕魚方法搞到自己水域冇哂魚
而家落黎搞埋香港水域
香港水域冇得拖網 只可以靠養魚(唔及海魚好味)又或者捱貴油出公海捉
但係支那人靠搶就享用香港水域既美味海魚
公平咩？
利申漁民

飲管判官呢
呢d大野班人又扮盲

但同一時間好難升職

係呢D漁船 貼港獨標語

等大陸公安做野

但一樣阻止唔到大陸漁船去韓國, 印尼偷漁
大陸人做犯法野果陣, 真係唔怕死

究竟支狗有咩係做唔出

俄羅斯,韓國識開槍,問題解決

包容下喇

無解決到
一樣大把大陸漁船去 鄰近國家偷漁

因為大陸漁民 已經捉哂大陸D魚
所以大陸漁民要搵食, 必須去鄰近國家偷漁

大陸人做犯法事, 從來唔會怕死

香港應該人人有槍

仲捉咩⋯⋯而家係無視一國兩制，破壞國家訂立法規，應該立即槍斃

支持嚴正執法果班呢？

香港邊界應立即復界至后海灣，禁止支那船於后海灣一帶活動

玩完啦
咁重既post無人推

算啦 呢d邊有人理
而家擺到明大陸唔掂要落黎爭食
佢地咁多人 犯法都拉唔哂啦

政府：要包容

水警垃圾
理應開槍射殺,唔射死都唔好俾佢走

第一句非常認同
邊個會理呢d問題